%---------------------------------------------------------------------
%
%                      agradecimientos.tex
%
%---------------------------------------------------------------------
%
% Contiene la página de agradecimientos.
%
% Se crea como un capítulo sin numeración.
%
%---------------------------------------------------------------------

\chapter{Agradecimientos}

\cabeceraEspecial{Agradecimientos}

En primer lugar deseo agradecer al Lic. Camilo Mininni, al Dr. Silvano Zanutto y al Instituto de Ingeniería Biomédica de la Facultad de Ingeniería de la Universidad de Buenos Aires por facilitar los datos de los registros electrofisiológicos, sobre los cuales pude realizar esta Tesis.

Considero necesario agradecer a la Universidad de Buenos Aires y en particular a la Facultad de Ingeniería, por brindarme la posibilidad de tener una educación gratuita, de calidad y de nivel mundial.

Por otro lado, quiero agradecerle a mi tutor, el Dr. Ing. Sergio Lew, quien supo guiarme durante todo el desarrollo de este trabajo. Me gustaría agradecerle especialmente por la disponibilidad, la velocidad en las respuestas, las correcciones, la dedicación y el tiempo invertido. 

Agradezco a mis padres, Ana y Daniel, por la educación que me brindaron, por estar siempre que los necesité durante todo el transcurso de mi carrera y por brindarme una base sólida de conocimientos, que me permitió aprovechar y disfrutar de la instrucción universitaria.

Por último me gustaría agradecer a mi mujer, Elizabeth, quien me acompañó y apoyó incondicionalmente, día y noche, e hizo posible la finalización de esta Tesis de grado.

\endinput
% Variable local para emacs, para  que encuentre el fichero maestro de
% compilación y funcionen mejor algunas teclas rápidas de AucTeX
%%%
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../Tesis.tex"
%%% End:
