%---------------------------------------------------------------------
%
%                      resumen.tex
%
%---------------------------------------------------------------------

\chapter{Resumen}
\cabeceraEspecial{Resumen}

El sistema nervioso de los mamíferos está constituido por neuronas que se comunican emitiendo potenciales de acción. Cuanta información es posible rescatar de la actividad de una población de neuronas es un problema que aún no está definitivamente resuelto. Se sabe que las distintas áreas del cerebro codifican la información de maneras diferentes, con mayor o menor grado de redundancia e inmunidad a las perturbaciones y con diferentes topologías, lo que le confiere a cada área propiedades emergentes únicas.\\

El Área Tegmental Ventral (VTA) y la Corteza PreFrontal (PFC) son áreas claves para la toma de decisiones y el aprendizaje de conductas que conducen a la obtención de refuerzos apetitivos (comida). Mientras que la primera procesa información concerniente a la obtención y la predicción de refuerzos, la segunda está involucrada en el procesamiento de reglas. Dada la masiva inervación dopaminérgica de la primera sobre la segunda, este par de áreas cuenta con la información necesaria, tanto para aprender reglas de conducta que conllevan al refuerzo, como para eliminar aquellas que resultan superfluas para la tarea.\\

En este trabajo se estudió cuánta información acarrean los potenciales de acción \textit{(spikes)} provenientes de las neuronas del Área Tegmental Ventral (VTA) y de la Corteza Pre-Frontal (PFC) del cerebro de la rata, cuando el animal ejecuta una tarea de discriminación auditiva. Se utilizaron diferentes métodos de aprendizaje automático para predecir, en base a los potenciales de acción emitidos, cual fué el estímulo auditivo previamente presentado. Se comparó el rendimiento de dichos algoritmos tomando en cuenta la cantidad de neuronas utilizadas para la predicción, la longitud de la ventana de tiempo en la que se observa la actividad y el momento de la observación.

Los resultados encontrados ayudan a definir el esquema de aprendizaje y clasificación más adecuado, cuando la decodificación de la información neuronal debe ser realizada de manera on-line y en electrónica portátil, con el objetivo de minimizar la invasividad del método.

\endinput
