%---------------------------------------------------------------------
%
%                          Capítulo 1
%
%---------------------------------------------------------------------

\chapter{Introducción}
\label{capIntroduccion}

\begin{resumen}
En este capítulo se brinda una introducción al trabajo realizado en esta Tesis
\end{resumen}

%-------------------------------------------------------------------
\section{Introducción}
%-------------------------------------------------------------------
\label{capIntroduccion:sec:introduccion}

En este trabajo se estudiará cuánta información es posible recopilar en base a los potenciales de acción de neuronas \textit{(spikes)}, provenientes de las neuronas del Área Tegmental Ventral (VTA) y de la Corteza Pre-Frontal (PFC) del cerebro de la rata. \\
Para ello, se utilizarán diferentes algoritmos estadísticos de aprendizaje automático \textit{(machine learning)} con el objetivo de clasificar el set de \textit{spikes} y evaluar si efectivamente existe información sobre los estímulos presentados, guardada en estas áreas del cerebro de la rata relativa a la actividad neuronal.
\\\\
En el caso de tener éxito, esta información podría permitir predecir el comportamiento del animal conociendo solamente su actividad neuronal.
\\\\
A su vez se pretende concluir cuáles de los métodos estadísticos empleados permiten extraer mayor información, trabajando con \textit{spikes}.
\\\\
Como objetivo secundario, y con el fin de minimizar el procedimiento invasivo, se intentará descubrir cual es el menor número de neuronas que permite clasificar los \textit{spikes}.
\\\\
Es importante destacar que a lo largo de esta tesis se buscará medir la performance de los algoritmos de aprendizaje automático, y definir cual es más adecuado teniendo en cuenta que en un futuro muy cercano la decodificación debe ser realizada de manera on-line en electrónica portátil, si es posible, implantable.  
\\\\  
Los datos utilizados para esta investigacion fueron cedidos por Camilo Mininni, Silvano Zanutto y Sergio Lew, en el marco de la investigación realizada en IBYME- CONICET. Los mismos serán presentados en el capítulo~\ref{capSetDeDatos}. 

%-------------------------------------------------------------------
\section{Estado del Arte}
%-------------------------------------------------------------------
\label{capIntroduccion:sec:estadoDelArte}

El mecanismo por el cual la información es codificada y transmitida en el sistema nervioso de diferentes especies (desde C. Elegans hasta el cerebro primate) es el potencial de acción.
Entender la manera en que se relacionan los estímulos externos con las posibles respuestas que un animal decide realizar en base a su entorno forma parte del estudio del código neuronal. \\
Desde hace ya varias décadas, el registro simultáneo de la actividad neuronas de múltiples neuronas permite acercarse a lo que este código neuronal puede estar diciendo. Varias aproximaciones se realizaron para lograr una decodificación aceptable. La utilidad inmediata de contar con técnicas eficientes de decodificación es una aplicación a la neuroprostética, a través de las Interfaces Cerebro Computadora (Brain Machine Interfaces BCI). \citep{lebedev2006brain}\\\\

Actualmente, el avance en el implante de micro-electrodos crónicos para el registro extracelular permitió conectar cerebros de roedores, primates no humanos y humanos a diferentes sistemas robóticos. \\
Tal vez el trabajo más impactante de los últimos 5 años sea el que conecta dos cerebros entre sí. Este se realizó en ratas demostrando que se puede extraer la información táctil (vibrisas) proveniente de la corteza de barriles, decodificarla y re-inyectarla por medio de estimulación eléctrica a otro animal, creando así la primera interfaz cerebro a cerebro (Brain To Brain Interface BTBI).\citep{pais2013brain}\\
Sin embargo, cuando se implantan electrodos profundos en el cerebro, el sistema inmune reacciona de diferentes maneras. La manera clásica es rechazando el cuerpo extraño. La otra es creando alrededor de los electrodos tejido degenerado que contiene a las neuronas originales y que perturba el modo de disparo. Así, la opción de implantar miles de electrodos para acercarse a una estimación precisa de la información contenida no parece ser una opción que a largo plazo pueda subsistir en un cerebro. Por lo tanto, es necesario mejorar los métodos de decodificación con el fin de minimizar los electrodos implantados.\\\\
 
La aplicación de modelos probabilísticos para el análisis de potenciales de acción neuronal brinda buenos resultados para pares neuronales pudiéndose extender a la aplicación en poblaciones neuronales, aunque la matemática actual no posibilite una forma cerrada.\citep{brown2004multiple}\\
Por este motivo es que se utilizan herramientas de Aprendizaje Automático para entender la codificación neuronal.\\\\

En el Grupo de Redes Neuronales (GRN) del Instituto de Ingeniería Biomédica se estudia la interacción de dos áreas cerebrales fuertemente involucradas en el aprendizaje y en la aparición de enfermedades psiquiátricas (como la esquizofrenia), el Area Tegmental Ventral y la corteza PreFrontal. Recientemente otro laboratorio logró registrar simultánemaente estas dos áreas en ratas y su participación en procesos de memoria de corto plazo y memoria de trabajo. \citep{fujisawa20114} 

%-------------------------------------------------------------------
\section{Porpuesta de solución del problema}
%-------------------------------------------------------------------
\label{capIntroduccion:sec:propuestaSolucion}

El principal problema que se quiere resolver es determinar si existe información en las áreas VTA y PFC del cerebro de la rata.\\
Se poseen los registros de los potenciales de acción neuronal extraidos del cerebro de 4 ratas. Tanto la obtención como la descripción de los datos se encuentran en el capítulo~\ref{capSetDeDatos}.\\

Se buscará primero determinar si existe información en cada neurona. Luego se investigará si existe información almacenada a nivel poblacional.\\

Se propone utilizar diferentes algoritmos estadísticos de aprendizaje automático para intentar clasificar los datos obtenidos en los ensayos. Si se demuestra que con los datos recopilados de la actividad neuronal, se puede predecir la respuesta del animal, entonces quedaría demostrado que existe información relevante al estímulo auditivo almacenada en las neuronas del cerebro de la rata.\\

Los algoritmos que se utilizarán son LDA, Bayes Naive, SVM y Random Forest. Los mismos se presentan en el capítulo~\ref{capMetodos}.\\
Dado que se cuenta con un set de datos con 153 neuronas del Área Tegmental Ventral y 95 de la Corteza Pre-Frontal se pretende mediante dichos algoritmos estadísticos descifrar el código neuronal asociado a la respuesta conductual del animal.