%---------------------------------------------------------------------
%
%                          Capítulo 2
%
%---------------------------------------------------------------------

\chapter{Set de datos}
\label{capSetDeDatos}

\begin{resumen}
Descripción del set de datos.
\end{resumen}

%-------------------------------------------------------------------
\section{Introducción}
%-------------------------------------------------------------------
\label{capSetDeDatos:sec:introduccion}

En esté capítulo se explicará el origen del set de datos, así como su composición y estructura. 
\\
En el Apéndice~\ref{apendiceSetDeDatos} se puede encontrar mas información acerca del origen del set de datos como también un análisis del mismo para poder entenderlo y evaluar sus características.

%-------------------------------------------------------------------
\section{Orígen de los Datos}
%-------------------------------------------------------------------
\label{capSetDeDatos:sec:origen}

El set de datos proporcionado corresponde al registro de los \textit{spikes} correspondientes a cuatro ratas macho adulto Long Evans. Las mismas fueron sometidas a dos estímulos auditivos de frecuencias diferentes ($1KHz$ y $8KHz$), registrando la actividad neuronal del área tegmental ventral (VTA) y de la Corteza PreFrontal (PFC) del animal en el segundo posterior a la presentación del estímulo.
\\
Esta actividad neuronal remanente es lo que habitualmente se considera memoria de corto plazo o memoria de trabajo según el tipo de paradigma conductual utilizado \citep{memoria}. 
\\\\
Se realizaron 30 sesiones de registro, obteniéndose luego de un proceso de \textit{spike} sorting 153 neuronas VTA y 95 neuronas PFC. \citep{spikeSorting}
\\\\
Se utilizó el paradigma GO/NOGO, utilizado por primera vez por \citep{donders1969speed}.\\ El mismo se trata de realizar pruebas que evalúan la reacción del espécimen, en las cuales el mismo debe responder únicamente a uno de los dos estímulos (identificado como GO), y a su vez no debe responder al otro estímulo (identificado como NOGO).\\
Asimismo, en este tipo de pruebas el tiempo de reacción selectivo (decidir la respuesta en base al estímulo presentado) es mayor al tiempo de reacción simple. Esto se debe que además del análisis correspondiente a la percepción del estímulo y la ejecución de la respuesta, se suma la tarea de decidir la reacción en función del estímulo presentado. Estos resultados son enunciados en  \citep{millers1991speed}. \\
Por otro lado, \citep{verbruggen2008automatic} obtienen como resultado en sus ensayos que el tiempo de respuesta correspondiente a los estímulos NOGO (asociado a la inhibición de respuesta), es mayor que el tiempo asociado a los estímulos identificados como GO.
\\\\
Luego de someter al animal al estímulo, si el tono se trataba de la frecuencia asociada a GO, debía sacar la lengua, si lo hacía correctamente recibiría una gota de agua, cabe aclarar que previamente eran parcialmente deprivadas de agua, progresivamente hasta el sumimistro de 12 ml / día, controlando que el peso del animal no sea menor al 85\% de su peso ad-libitum. 
\\
Si, por el contrario, el tono se trataba de la frecuencia asociada a NOGO el animal debía esconder la lengua por un lapso de al menos 2 segundos. \\
Los movimientos de lengua fueron detectados con una cámara instalada en las proximidades de la boca del animal. 
\\
Con el objetivo de evitar sesgo con respecto al tono, para dos de los animales la frecuencia GO es $1KHz$ y la NOGO es $8KHz$. En contraste para los otros dos la frecuencia GO es $8KHz$ y la NOGO es $1KHz$.
\\\\
Las repeticiones del experimento (trials) de cada sesión se dividieron de acuerdo a la respuesta que el animal tuvo que realizar y de acuerdo a si esta respuesta fue o no correcta:
\begin{itemize}
\item \textbf{GOc}: trial GO correcto, el animal tuvo que sacar la lengua una vez (lick) y recibió agua
\item \textbf{GOi}: trial GO incorrecto, el animal tuvo que sacar la lengua una vez (lick) y no lo hizo.
\item \textbf{NOGOc}: trial NOGO correcto, el animal tuvo que esconder la lengua durante 1 segundo (no-lick) y así lo hizo.
\item \textbf{NOGOi}: trial NOGO incorrecto, el animal tuvo que esconder la lengua durante 1 segundo (no-lick) y sin embargo la sacó.
\end{itemize}
Como cada tipo de trial tiene unívocamente asociado un estímulo auditivo determinado, la relación estímulo-respuesta es unívoca. Por este motivo hablar de trial GOc en el procesamiento de datos es equivalente a hablar de un estímulo auditivo determinado, presentado durante ese trial.\\\\
Para el análisis se tomó una ventana de $-4000$ $ms$ a $+4001$ $ms$ para las neuronas VTA y de $-3500$ a $3000$ para las neuronas PFC, siendo $0 ms$ el inicio del estímulo.
\\\\
La información relativa al formato y distribución de los datos, junto con el análisis de los mismos se detalla en las secciones~\ref{apendiceSetDeDatos:sec:formato} y~\ref{apendiceSetDeDatos:sec:analisis} del Apéndice~\ref{apendiceSetDeDatos}.  